<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div n="1"><p><pb facs="#f0074" n="58"/>
<fw place="top" type="header"> <hi rendition="#k">Die Leber von Rana esculenta</hi>.<lb/>
</fw>Allgemeinen an. Nachdem er seine eigenen an verschiedenen<lb/>
Zellengattungen angestellten Beobachtungen geschildert hat, fasst<lb/>
er die Resultate derselben dahin zusammen, dass im Zellenleibe<lb/>
ausser dem Kern und etwaigen besonderen Körnereinschlüssen<lb/>
sich zwei verschiedene Substanzen unterscheiden lassen, von<lb/>
denen die eine etwas stärker lichtbrechend und in Form von<lb/>
Fadenwerken angeordnet sei, die andere den bleibenden Raum<lb/>
ausfüllt; im Gegensatz zu den anderen Autoren und auch zu<lb/>
<hi rendition="#k">Kupffer</hi> glaubt <hi rendition="#k">Flemming</hi>, dass man kein Recht habe, diese</p><lb/>
<p>Fadenwerke ohne Weiteres netzförmig zu nennen, doch liege<lb/>
hier die Entscheidung auch für die besten Linsen der Gegenwart<lb/>
noch an der Grenze des Sichtbaren.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#k">Flemming</hi> bezeichnet die Fadenwerke des Zellkörpers als<lb/>
Filarsubstanz, das dazwischen Liegende als Interfilarmasse, und<lb/>
stimmt mit <hi rendition="#k">Kupffer</hi> darin überein, dass er die erstere als den<lb/>
lebenden Bestandtheil, die letztere als etwas Indifferentes auf¬<lb/>
fasst, obwohl er den Vergleich <hi rendition="#k">Kupffer</hi>'s mit den Plasmasträngen<lb/>
und den Zellsafträumen der Pflanzenzelle als nicht ganz zu¬<lb/>
treffend erachtet.</p><lb/>
<p>In Bezug auf die Leberzellen des Frosches findet auch <hi rendition="#k">Flem</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#k">ming</hi> an mit Osmium behandelten Schnitten (Fig. 5 u. 6 seiner<lb/>
Tafel I l. c.), dass wie es <hi rendition="#k">Kupffer</hi> beschreibt, die Fäden der<lb/>
Zellen sich zum Gallenröhrchen hin zusammendrängen; die An¬<lb/>
häufungen der Fäden dagegen, welche <hi rendition="#k">Kupffer</hi> um den Zell¬<lb/>
kern herum sich gruppiren lässt, vermag er nicht zuzugeben;<lb/>
hier sei ein von Zellfäden fast freier Raum. An Präparaten aus<lb/>
Alkohol, Chromsäure und chromsaurem Kali bekam dagegen<lb/>
<hi rendition="#k">Flemming</hi> diese eigenthümliche Vertheilung der Fäden innerhalb<lb/>
der Zellen nicht, sondern er findet sie hier den Raum der Zellen<lb/>
gleichmässig durchziehend (vergl. Fig. 8 u. 9 seiner Tafel I); er<lb/>
kommt auf Grund dessen zu dem merkwürdigen Schluss, dass<lb/>
jene Vertheilung der Zellfäden in der Froschleber nach der einen<lb/>
Seite hin eine im Moment des Absterbens durch das Osmium<lb/>
hervorgerufene Contractionserscheinung sei.</p><lb/>
<p>Eine Kritik dieser Angaben wird uns erst gelingen, wenn<lb/>
wir die durch unsere Methoden erreichbaren Bilder betrachtet<lb/>
haben werden. Voraus mag bemerkt sein, dass von den ver¬<lb/>
schiedenen Froscharten die Leber von Rana esculenta die Neigung<lb/>
</p></div></body></text></TEI>