<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text xml:id="Ms_germ_qu_1711"><hi rendition="#keep-last">
</hi> <pb facs="#f0007" n="2r"/>
<body>  			<fw type="sig" place="top">1.</fw>  			<lb/>
<figure type="stamp"><p>acc. ms.</p></figure><note resp="#SBB" type="editorial"> 1921. 144.</note><lb/>
<div n="1">  				<head>Physikalische Geographie bei <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118554700">Al. v. Humboldt</persName>.</head><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<div type="session" n="1">  					<head type="rightMargin"><hi rendition="#b">1.</hi><space dim="horizontal"/> 3. <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice> 1827.</head><lb/>
<p>Als Einleitung in die <choice><abbr>physik.</abbr><expan resp="#CT">physikalische</expan></choice> <choice><abbr>Geogr.</abbr><expan resp="#CT">Geographie</expan></choice> gebe ich eine Übersicht<lb/>
der Zustände im allgemeinen, in welchen die Materie uns<lb/>
im Weltraume erscheint, und fange daher mit denjenigen<lb/>
Körpern an<del rendition="#s">,</del> welche in der Lichtbildung begriffen scheinen.<lb/>
Durch Herschelsche und Frauenhofersche Teleskope bemerkt<lb/>
man nämlich Nebelflekke, welche einen mehr oder minder<lb/>
hellen Kern mit einer Lichthülle umgeben zeigen: in dieser<lb/>
Lichthülle nimt man <metamark/><add place="superlinear">ein </add>Ab- und Zunehmen <metamark/><add place="superlinear">der Lichtstärke </add>wahr, eine Ebbe<lb/>
und Flut; diese mögen zu den primitiven Formazionen, zu<lb/>
den Uranfängen des Aggregatzustandes gehören. Ihre Ent-<lb/>
fernung ist unermeslich: durch die Verfinsterungen der Jupi-<lb/>
tertrabanten sind wir im Stande, die Geschwindigkeit des<lb/>
Lichtes zu berechnen, welches von Rösel <metamark>(?)</metamark> zuerst geschah.<note place="right">Olaf Römer, ein Däne<lb/>
1676 mit dem ältern<lb/>
Caſsini zu Paris —<lb/>
</note><lb/>
<choice><sic>das</sic><corr resp="#CT">Das</corr></choice> Licht braucht von der Sonne bis zu uns 8 Min. 13 Sek.<lb/>
von <subst><del rendition="#s">di</del><add place="intralinear">jenen</add></subst> entferntesten Nebelflekken aber 20–30,000 Jahre.<lb/>
<hi rendition="#to-be-removed">
Dies ist alles, was wir von jenen entfernten Weltkörpern
wissen können, wir gehn zu solchen über, welche uns näher
stehn, und in der linsenförmigen Sternschicht selbst liegen,
in der unser Planetensystem sich befindet. Hier finden wir
nun die Doppelsterne, deren man bis jezt 700 entdekt hat:
einige davon drehen sich, wie Bessel gezeigt hat, um einen
gemeinsamen Schwerpunkt, haben sich also noch nicht
selbstständig auf konstituiren können: man findet deren
3–4 zusammen; ja im Sigma des Orion laufen 16 Sterne
um eEinen Schwerpunkt. Auch scheinen hieher diejenigen
zu gehören, welche nur auf der einen Seite leuchten, und
daher in gewissen Perioden der Umdrehung verschwinden und wieder-
kehren, wovon wir in der Kassiopeia und sonst Bei-
spiele finden.
Bei der ungemein grossen Menge von Sternen müssen
wir annehmen, dass die Himmelsräume mit einer licht-
</hi></p></div></div></body></text></TEI>